\subsection{Metodología del Estudio 1}\label{sec:metodologia-estudio-1}

En este primer estudio se realizará un análisis de la varianza de las medias de los datos de monitorización de los pacientes pediátricos; los que han necesitado OAF y a los que no la han necesitado. Este análisis de la varianza de los $68$ pacientes pertenecientes del conjunto de datos \texttt{Valid\_patients\_P1} se hará para cada hora de las $24$ totales de monitorización de los pacientes.

Para dicho análisis se hará uso de la prueba $t$ de Student. Esta es una técnica estadística utilizada para comparar las medias de dos grupos (como se presenta en esta situación) y determinar si las diferencias observadas entre ellas son estadísticamente significativas. Se basa en calcular un estadístico $t$ que mide la diferencia entre las medias en términos de la variabilidad dentro de los grupos.

Supongamos que tenemos dos poblaciones, $X$ e $Y$, de las que se han obtenido muestras aleatorias simples con tamaños $n$ y $m$, respectivamente. La hipótesis nula y alternativa se plantean de la siguiente manera:

Hipótesis Nula ($H_0$):
\[
\mu_X = \mu_Y
\]

Hipótesis Alternativa ($H_1$):
\[
\mu_X \neq \mu_Y \quad \text{o} \quad \mu_X < \mu_Y \quad \text{o} \quad \mu_X > \mu_Y
\]

La distribución \( t \) de Student con \( v \) grados de libertad puede definirse como la distribución de la variable aleatoria \( T \) definida por:

\[ T := \frac{Z}{\sqrt{\frac{X}{v}}} \sim t_v \]

donde:

\( Z \sim N(0,1) \) es una variable aleatoria con distribución normal estándar (distribución normal con media 0 y varianza 1).

\( X \sim \chi_{v}^{2} \) es una variable aleatoria que sigue una distribución chi-cuadrado con \( v \) grados de libertad.

\( Z \) y \( X \) son variables aleatorias independientes.

El estadístico \( t \) calculado se compara con un valor crítico de la distribución \( t \) de Student con \( n+m-2 \) grados de libertad para determinar si las diferencias entre las medias son estadísticamente significativas. Si el valor \( p \) asociado con el estadístico \( t \) es menor que el umbral predefinido (nivel de significancia \( \alpha \)), se rechaza la hipótesis nula y se concluye que hay una diferencia significativa entre las medias.


Este estudio se va a realizar para la \textit{Frecuencia Cardiaca}, para la \textit{Frecuencia Cardiaca Transformada por Cuantiles}, para la \textit{Frecuencia Cardiaca Escalada} y para la \textit{Saturación de Oxígeno Escalada}. Se quiere pues observar si realmente existe una diferencia significativa entre las medias de los datos de monitorización de los pacientes pediátricos que han necesitado OAF y los que no la han necesitado.

Para ello partiendo de los $1440$ valores de monitorización se calcularán las medias horarias gracias este procesamiento se muestra en la Sección~\ref{sec:anexo2} de los Anexos.



